% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\usepackage{ProfSio}
\useproflyclib{ecritures}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{worldflags}
\usepackage{wrapstuff}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe={BTS SIO2},matiere={[U2]},typedoc={EXOS~},numdoc={6},titre={Applications},mois=Décembre,annee=2023]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
%divers
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers
\usepackage{tzplot}
\tikzset{>=latex}
\tikzset{arc/.style={->,purple}}
\DeclareMathOperator*{\card}{Card}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{CH06 - Produit cartésien, applis - Exercices (Correction)}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1]%exo1
\begin{enumerate}
	\item On a (nombre d'éléments) $\card(D)=6$, $\card(M)=2$, $\card(D \times M)=6\times2=12$ et $\card(M \times D)=2\times6=12$.
	\item On peut proposer $(4;P)$ comme couple de $D \times M$, et $(P;3)$ ou $(F;6)$ comme couples de $M \times D$.
	\item On reconnaît (grâce aux issues), que les issues possibles correspondent à l'ensemble $D \times M$, il y en a donc 12.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1]%exo2
\begin{enumerate}
	\item On sait que $\card(E \times F) = 2\times3=6$ et $\card(F \times E) = 3\times2=6$ donc $E \times F$ et $F \times E$ ont le le même cardinal.
	
	Mais (compte-tenu de l'ordre), $(5;7)$ est un élément de $E \times F$ sans être un élément de $F \times E$.
	\item On a $E^2 = \left\{(5;5);(5;6);(6;5);(6;6)\right\}$.
	\item On sait que $\card\big(E^{4}\big) = {\big(\card(E)\big)}^4=2^4=16$. On peut citer $(5;6;5;5)$ comme élément de $E^{4}$.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/3]%exo3
\begin{enumerate}
	\item Si la clé vaut $(1;0)$, alors toute lettre est \textit{codée} par elle-même (car $1\times x+0=x$ !).
	\item On fait des \textit{essais} avec la fonction $f_{1,2}$ :
	%
	\begin{itemize}
		\item pour A : $x=0$ et $1\times0+2=2$, donc $f_{1,2}(0)=2$ := A est codée par C ;
		\item pour B : $x=1$ et $1\times1+2=3$, donc $f_{1,2}(1)=3$ := B est codée par D ;
		\item $\ldots$
		\item pour X : $x=23$ et $1\times23+2=25$, donc $f_{1,2}(23)=25$ := X est codée par Z ;
		\item pour Y : $x=24$ et $1\times24+2=26$, donc $f_{1,2}(24)=0$ := Y est codée par A ;
		\item pour Z : $x=25$ et $1\times25+2=27$, donc $f_{1,2}(25)=1$ := Z est codée par B.
	\end{itemize}
	%
	On constate (facilement) est $f_{1,2}$ est injective, surjective et bijective.
	\item On code le mot PREMIER avec la clé $(13;6)$, lettre par lettre :
	%
	\begin{itemize}
		\item pour P : $x=15$ et $13\times15+6=\inteval{13*15+6}$, donc $f_{13,6}(15)=\xintiiRem{13*15+6}{26}$ := P est codée par \ChiffrementAffine[a=13,b=6]{P}
		\item pour R : $x=17$ et $13\times17+6=\inteval{13*17+6}$, donc $f_{13,6}(17)=\xintiiRem{13*17+6}{26}$ := R est codée par \ChiffrementAffine[a=13,b=6]{R}
		\item $\ldots$
	\end{itemize}
	%
	On obtient le fait que PREMIER est codé par \ChiffrementAffine[a=13,b=6]{PREMIER}.
	\item Deux lettres différentes (P et R) sont codées par la même lettre (T), donc la fonction $f_{13;6}$ ne peux pas être injective, et donc le codage n'est pas acceptable.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2]%exo4
\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On a $f\big(A\big)=\EcritureEnsemble[\strut]{1/2/4}$ et $f\big(A'\big)=\EcritureEnsemble[\strut]{1/2/4}$.
		\item On a $A \cap A'=\EcritureEnsemble[\strut]{a}$ donc $f\big(A \cap A'\big)=\EcritureEnsemble[\strut]{1}$.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On a $f^{-1}\big(B\big)=\EcritureEnsemble[\strut]{a/b/d}$ et $f^{-1}\big(B'\big)=\EcritureEnsemble[\strut]{c/e}$.
		\item On a $B \cap B'=\varnothing$ donc $f^{-1}\big(B \cap B'\big) = \varnothing$.
	\end{enumerate}
	\item L'élément 2 admet 2 antécédents, donc $f$ ne peut pas être injective.
	
	L'élément 3 n'admet pas d'antécédent, donc $f$ ne peut pas être surjective.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2]%exo5
\begin{enumerate}
	\item $g$ n'est pas une application, car $c$ n'a pas d'image.
	\item Pour $f$, elle est non injective et non surjective :
	\begin{itemize}
		\item 20 admet 3 antécédents, donc non injective ;
		\item 30 n'admet pas d'antécédent, donc non surjective.
	\end{itemize}
	Pour $h$, elle est injective et surjective et donc bijective :
	\begin{itemize}
		\item chaque élément de l'ensemble d'arrivée est atteint par exactement une flèche.
	\end{itemize}
	Pour $i$, elle est non injective et non surjective :
	\begin{itemize}
		\item $c$ admet 2 antécédents, donc non injective ;
		\item $d$ n'admet pas d'antécédent, donc non surjective.
	\end{itemize}
	\item On trouve, par lecture directe ou indirecte :
	%
	\begin{MultiCols}[Type=enum](2)
		\item $f(\{a;b\})=\EcritureEnsemble[\strut]{20}$ ;
		\item $f^{-1}(\{20;30\})=\EcritureEnsemble[\strut]{a/b/c}$ ;
		\item $h(\{20;40;10\})=\EcritureEnsemble[\strut]{c/d/a}$ ;
		\item $i^{-1}(\{b;d\})=\EcritureEnsemble[\strut]{10}$.
	\end{MultiCols}
	\item On a $h(\{20;30\})=\EcritureEnsemble[\strut]{b/c}$ et $i(\{20;30\})=\EcritureEnsemble[\strut]{a/c}$.
	\item On a $h^{-1}(\{a;c\})=\EcritureEnsemble[\strut]{10/20}$ et $i^{-1}(\{a;c\})=\EcritureEnsemble[\strut]{20/30/40}$.
	\item On a $i \circ f(a) = i\big(f(a)\big)=i(20)=a$ et $i \circ f(b) = i\big(f(b)\big)=i(20)=a$.
	
	L'élément $a$ est donc atteint par (minimum) deux flèches par $i \circ f$, qui ne peut donc pas être injective.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2]%exo6
\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{itemize}[leftmargin=*]
		\item tous les éléments de F sont atteints par au maximum une flèche, donc elle est injective ;
		\item l'élément 3 n'admet pas d'antécédent, donc elle n'est pas surjective.
	\end{itemize}
	\item 
	\begin{itemize}[leftmargin=*]
		\item tous les éléments de F sont atteints par au minimum une flèche, donc elle est surjective ;
		\item l'élément b admet deux antécédents, donc elle n'est pas injective.
	\end{itemize}
	\item On compose les deux applications, et on obtient :
	
	\hfill\DiagrammeSagittalCompo%
		[E={a,b,c,d,e},F={1,2,3,4,5,6,7},G={a,b,c,d,e},Ensembles={E/F/E}]%
		{a/1,b/2,c/4,d/5,e/6}%
		{1/a,2/b,3/b,4/c,5/d,6/e,7/e}
	\hspace*{1cm}
	\DiagrammeSagittal%
		[E={a,b,c,d,e},F={a,b,c,d,e},Ensembles={E/E},NomAppli=$g \circ f$]%
		{a/a,b/b,c/c,d/d,e/e}
	\hfill~
	
	\medskip
	
	On constate que $g \circ f$ est bijective (exactement une flèche pour chaque élément de l'ensemble d'arrivée).
	\item On compose les deux applications, et on obtient :
	
	\hfill\DiagrammeSagittalCompo%
		[E={1,2,3,4,5,6,7},F={a,b,c,d,e},G={1,2,3,4,5,6,7},Ensembles={F/E/F}]%
		{1/a,2/b,3/b,4/c,5/d,6/e,7/e}%
		{a/1,b/2,c/4,d/5,e/6}%
	\hspace*{1cm}
	\DiagrammeSagittal%
		[E={1,2,3,4,5,6,7},F={1,2,3,4,5,6,7},Ensembles={F/F},NomAppli=$f \circ g$]%
		{1/1,2/2,3/2,4/4,5/5,6/6,7/6}
	\hfill~
	
	\medskip
	
	On constate que $f \circ g$ n'est ni injective (deux flèches pour 2) ni surjective (aucune flèche pour 3).
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\end{document}